%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : survol.tex
% 	Modif : ven. 04 févr. 2022 22:35
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Section{Dans les tréfonds de Docker}

Pour l'instant c'était un survol, n'écoutons pas HFT et mettons les mains dedans.
Pour la première question, qu'est-ce que là, à l'instant, je peux découvrir de Docker sur mon système ?
J'ai dis que ça allait être technique, voici la première ligne de commandes~: la description de ce qui est installé.
Il est possible de voir des choses intéressantes :

\begin{listbash}
(stef)> pacman -Qi docker
Nom                      : docker
Version                  : 1:20.10.1-1
Description              : Pack, ship and run any application as a lightweight container
Architecture             : x86_64
URL                      : https://www.docker.com/
Licences                 : Apache
Groupes                  : --
Fournit                  : --
Dépend de                : glibc  bridge-utils  iproute2  device-mapper  sqlite  systemd-libs  libseccomp  libtool  runc  containerd
Dépendances opt.         : btrfs-progs: btrfs backend support
                           pigz: parallel gzip compressor support
Requis par               : docker-compose
Optionnel pour           : docker-machine-driver-kvm2  docker-machine-kvm
Est en conflit avec      : --
Remplace                 : --
Taille installée         : 223,64 MiB
Paqueteur                : Morten Linderud <foxboron@archlinux.org>
Compilé le               : mar. 15 déc. 2020 23:24:28
Installé le              : mer. 16 déc. 2020 22:15:17
Motif d’installation     : Explicitement installé
\end{listbash}

Vous voyez que je suis sur un système très à jour, j'ai donc une annonce à faire.
Je ne vais pas ré-exécuter toutes les commandes à chaque fois que je change une virgule ou que j'avance sur le document.
Il est donc possible qu'il y ait quelques différences mineures entre les différentes pages, il ne faut pas s'en offusquer, ça ne change pas la compréhension globale.
Pour en revenir à l'analyse du package, la description est intéressante, elle est explicite pour quelqu'un connaissant Docker et probablement incompréhensible dans les autres cas.
Ensuite, la taille installée est relativement conséquente.
Les dépendances sont intéressantes aussi, il est possible de voir que ça interagi à un bas niveau.
Une autre information que nous donnent les dépendance est que Docker gère ses données persistantes à l'aide de sqlite (pour ceux qui ne connaissent pas, c'est un gestionnaire de bases de données très léger).

Maintenant que nous avons vu ce qui était installé, vérifions qu'il tourne (je ne vous montre pas comment il se lance, ça a peu d'intérêt, c'est un service comme un autre) :

\begin{listbash}
(stef)> systemctl status docker
● docker.service - Docker Application Container Engine
     Loaded: loaded (/usr/lib/systemd/system/docker.service; enabled; vendor preset: disabled)
     Active: active (running) since Sun 2020-12-20 10:55:58 CET; 3h 43min ago
TriggeredBy: ● docker.socket
       Docs: https://docs.docker.com
   Main PID: 413 (dockerd)
      Tasks: 37 (limit: 18848)
     Memory: 190.0M
     CGroup: /system.slice/docker.service
             ├─413 /usr/bin/dockerd -H fd://
             └─470 containerd --config /var/run/docker/containerd/containerd.toml --log-level info
\end{listbash}

Nous pouvons voir qu'il tourne et qu'il utilise quand même 190Mo de RAM sans rien faire.
Sans risquer de saturer un ordinateur moderne, ce n'est pas négligeable.
Maintenant, nous pouvons regarder ce que ça implique au niveau système.

\begin{listbash}
(stef)> ps ax | grep docker
    413 ?        Ssl    0:02 /usr/bin/dockerd -H fd://
    470 ?        Ssl    0:38 containerd --config /var/run/docker/containerd/containerd.toml --log-level info
    716 ?        S      0:00 /usr/bin/dnsmasq --conf-file=/var/lib/libvirt/dnsmasq/docker-machines.conf --leasefile-ro --dhcp-script=/usr/lib/libvirt/libvirt_leaseshelper
    717 ?        S      0:00 /usr/bin/dnsmasq --conf-file=/var/lib/libvirt/dnsmasq/docker-machines.conf --leasefile-ro --dhcp-script=/usr/lib/libvirt/libvirt_leaseshelper
\end{listbash}

Ou une commande équivalente qui doit nous montrer la même chose.
Les deux commandes semblent redondantes, mais vous comprendrez en temps voulu l'intérêt d'utiliser les deux.
Pour l'instant vérifions que nous avons bien la même chose~:

\begin{listbash}
(stef)> systemd-cgls | grep docker
  ├─docker.service
  │ ├─413 /usr/bin/dockerd -H fd://
  │ └─470 containerd --config /var/run/docker/containerd/containerd.toml --log-…
  │ ├─716 /usr/bin/dnsmasq --conf-file=/var/lib/libvirt/dnsmasq/docker-machines…
  │ ├─717 /usr/bin/dnsmasq --conf-file=/var/lib/libvirt/dnsmasq/docker-machines…
\end{listbash}

Il utilise la virtualisation du noyau (les deux lignes avec \liglat{libvirt}) pour gérer le réseau (qui se repèrent par \liglat{dnsmasq} et \liglat{dhcp}).
Pour le réseau, ce n'est pas une surprise puisque dans les dépendances vues sur la première ligne de commande il est visible qu'il a besoin de iproute2.
Pour le libvirt, c'est ce qui est utilisé par kvm pour les machines virtuelles.
Il est donc clair que malgré les effets d'annonce ils ne sont pas repartis de zéro.
Ce n'est pas une critique de l'implémentation, il vaut toujours mieux se baser sur ce que les autres ont fait avant quand ça marche que de réinventer la roue en moins bien.
C'est plus une critique de la pub.

En conclusion, nous pouvons voir que Docker est un service de type client-serveur qui travaille à très bas niveau.
Maintenant que nous avons vu ce qu'était Docker, nous allons pouvoir voir ce qu'il fait.

%end-include

